### 前言

本篇从系统参数和集群参数两个维度对 RocketMQ 集群进行优化，目的在于 RocketMQ 运行的更平稳。平稳往往比单纯提高 TPS 更重要，文中基于实际生产环境运行情况给出，另外在后面文章中会介绍由于参数设置而引发集群不稳定，业务受到影响的踩坑案例。

### 系统参数调优

在解压 RocketMQ 安装包后，在 bin 目录中有个 os.sh 的文件，该文件由 RocketMQ 官方推荐系统参数配置。通常这些参数可以满足系统需求，也可以根据情况进行调整。需要强调的是不要使用 Linux 内核版本 2.6 及以下版本，建议使用 Linux 内核版本在 3.10 及以上，如果使用 CentOS，可以选择 CentOS 7 及以上版本。选择 Linux 内核版本 2.6 出现的问题会在后面踩坑案例中提到。

#### **最大文件数**

设置用户的打开的最多文件数：

```
vim /etc/security/limits.conf
# End of file
baseuser soft nofile 655360
baseuser hard nofile 655360
* soft nofile 655360
* hard nofile 655360

```

#### **系统参数设置**

系统参数的调整以官方给出的为主，下面对各个参数做个说明。设置时可以直接执行 `sh os.sh` 完成系统参数设定，也可以编辑 `vim /etc/sysctl.conf` 文件手动添加如下内容，添加后执行 `sysctl -p` 让其生效。

```
vm.overcommit_memory=1
vm.drop_caches=1
vm.zone_reclaim_mode=0
vm.max_map_count=655360
vm.dirty_background_ratio=50
vm.dirty_ratio=50
vm.dirty_writeback_centisecs=360000
vm.page-cluster=3
vm.swappiness=1

```

参数说明：

| 参数                               | 含义                                                         |
| :--------------------------------- | :----------------------------------------------------------- |
| overcommit_memory                  | 是否允许内存的过量分配 overcommit_memory=0 当用户申请内存的时候，内核会去检查是否有这么大的内存空间 overcommit_memory=1 内核始终认为，有足够大的内存空间，直到它用完了为止 overcommit_memory=2 内核禁止任何形式的过量分配内存 |
| drop_caches                        | 写入的时候，内核会清空缓存，腾出内存来，相当于 sync drop_caches=1 会清空页缓存，就是文件 drop_caches=2 会清空 inode 和目录树 drop_caches=3 都清空 |
| zone_reclaim_mode                  | zone_reclaim_mode=0 系统会倾向于从其他节点分配内存 zone_reclaim_mode=1 系统会倾向于从本地节点回收 Cache 内存 |
| max_map_count                      | 定义了一个进程能拥有的最多的内存区域，默认为 65536           |
| dirty_background_ratio/dirty_ratio | 当 dirty cache 到了多少的时候，就启动 pdflush 进程，将 dirty cache 写回磁盘 当有 dirty_background_bytes/dirty_bytes 存在的时候，dirty_background_ratio/dirty_ratio 是被自动计算的 |
| dirty_writeback_centisecs          | pdflush 每隔多久，自动运行一次（单位是百分之一秒）           |
| page-cluster                       | 每次 swap in 或者 swap out 操作多少内存页为 2 的指数 page-cluster=0 表示 1 页 page-cluster=1 表示 2 页 page-cluster=2 表示 4 页 page-cluster=3 表示 8 页 |
| swappiness                         | swappiness=0 仅在内存不足的情况下，当剩余空闲内存低于 vm.min_free_kbytes limit 时，使用交换空间 swappiness=1 内核版本 3.5 及以上、Red Hat 内核版本 2.6.32-303 及以上，进行最少量的交换，而不禁用交换 swappiness=10 当系统存在足够内存时，推荐设置为该值以提高性能 swappiness=60 默认值 swappiness=100 内核将积极的使用交换空间 |

### 集群参数调优

#### **生产环境配置**

下面列出一份在生产环境使用的配置文件，并说明其参数所表示的含义，只需要稍加修改集群名称即可作为生产环境啊配置使用。

配置示例：

```
brokerClusterName=testClusterA
brokerName=broker-a
brokerId=0
listenPort=10911
namesrvAddr=x.x.x.x:9876;x.x.x.x::9876
defaultTopicQueueNums=16
autoCreateTopicEnable=false
autoCreateSubscriptionGroup=false
deleteWhen=04
fileReservedTime=48
mapedFileSizeCommitLog=1073741824
mapedFileSizeConsumeQueue=50000000
destroyMapedFileIntervalForcibly=120000
redeleteHangedFileInterval=120000
diskMaxUsedSpaceRatio=88
storePathRootDir=/data/rocketmq/store
storePathCommitLog=/data/rocketmq/store/commitlog
storePathConsumeQueue=/data/rocketmq/store/consumequeue
storePathIndex=/data/rocketmq/store/index
storeCheckpoint=/data/rocketmq/store/checkpoint
abortFile=/data/rocketmq/store/abort
maxMessageSize=65536
flushCommitLogLeastPages=4
flushConsumeQueueLeastPages=2
flushCommitLogThoroughInterval=10000
flushConsumeQueueThoroughInterval=60000
brokerRole=ASYNC_MASTER
flushDiskType=ASYNC_FLUSH
maxTransferCountOnMessageInMemory=1000
transientStorePoolEnable=false
warmMapedFileEnable=false
pullMessageThreadPoolNums=128
slaveReadEnable=true
transferMsgByHeap=true
waitTimeMillsInSendQueue=1000

```

参数说明：

| 参数                              | 含义                                                         |
| :-------------------------------- | :----------------------------------------------------------- |
| brokerClusterName                 | 集群名称                                                     |
| brokerName                        | broker 名称                                                  |
| brokerId                          | 0 表示 Master 节点                                           |
| listenPort                        | broker 监听端口                                              |
| namesrvAddr                       | namesrvAddr 地址                                             |
| defaultTopicQueueNums             | 创建 Topic 时默认的队列数量                                  |
| autoCreateTopicEnable             | 是否允许自动创建主题，生产环境建议关闭，非生产环境可以开启   |
| autoCreateSubscriptionGroup       | 是否允许自动创建消费组，生产环境建议关闭，非生产环境可以开启 |
| deleteWhen                        | 清理过期日志时间，04 表示凌晨 4 点开始清理                   |
| fileReservedTime                  | 日志保留的时间单位小时，48 即 48 小时，保留 2 天             |
| mapedFileSizeCommitLog            | 日志文件大小                                                 |
| mapedFileSizeConsumeQueue         | ConsumeQueue 文件大小                                        |
| destroyMapedFileIntervalForcibly  |                                                              |
| redeleteHangedFileInterval        |                                                              |
| diskMaxUsedSpaceRatio             | 磁盘最大使用率，超过使用率会发起日志清理操作                 |
| storePathRootDir                  | RocketMQ 日志等数据存储的根目录                              |
| storePathCommitLog                | CommitLog 存储目录                                           |
| storePathConsumeQueue             | ConsumeQueue 存储目录                                        |
| storePathIndex                    | 索引文件存储目录                                             |
| storeCheckpoint                   | checkpoint 文件存储目录                                      |
| abortFile                         | abort 文件存储目录                                           |
| maxMessageSize                    | 单条消息允许的最大字节                                       |
| flushCommitLogLeastPages          | 未 flush 的消息大小超过设置页时，才执行 flush 操作；一页大小为 4K |
| flushConsumeQueueLeastPages       | 未 flush 的消费队列大小超过设置页时，才执行 flush 操作；一页大小为 4K |
| flushCommitLogThoroughInterval    | 两次执行消息 flush 操作的间隔时间，默认为 10 秒              |
| flushConsumeQueueThoroughInterval | 两次执行消息队列 flush 操作的间隔时间，默认为 60 秒          |
| brokerRole                        | broker 角色 ASYNC_MASTER 异步复制的 Master 节点 SYNC_MASTER 同步复制的 Master 节点 SLAVE 从节点 |
| flushDiskType                     | 刷盘类型 ASYNC_FLUSH 异步刷盘 SYNC_FLUSH 同步刷盘            |
| maxTransferCountOnMessageInMemory | 消费时允许一次拉取的最大消息数                               |
| transientStorePoolEnable          | 是否开启堆外内存传输                                         |
| warmMapedFileEnable               | 是否开启文件预热                                             |
| pullMessageThreadPoolNums         | 拉取消息线程池大小                                           |
| slaveReadEnable                   | 是否开启允许从 Slave 节点读取消息 内存的消息大小占物理内存的比率，当超过默认 40%会从 slave 的 0 节点读取 通过 accessMessageInMemoryMaxRatio 设置内存的消息大小占物理内存的比率 |
| transferMsgByHeap                 | 消息消费时是否从堆内存读取                                   |
| waitTimeMillsInSendQueue          | 发送消息时在队列中等待时间，超过会抛出超时错误               |

#### **调优建议**

对 Broker 的几个属性可能影响到集群性能的稳定性，下面进行特别说明。

**1. 开启异步刷盘**

除了一些支付类场景、或者 TPS 较低的场景（例如：TPS 在 2000 以下）生产环境建议开启异步刷盘，提高集群吞吐。

```
flushDiskType=ASYNC_FLUSH

```

**2. 开启 Slave 读权限**

消息占用物理内存的大小通过 accessMessageInMemoryMaxRatio 来配置默认为 40%；如果消费的消息不在内存中，开启 slaveReadEnable 时会从 slave 节点读取；提高 Master 内存利用率。

```
slaveReadEnable=true

```

**3. 消费一次拉取消息数量**

消费时一次拉取的数量由 broker 和 consumer 客户端共同决定，默认为 32 条。Broker 端参数由 maxTransferCountOnMessageInMemory 设置。consumer 端由 pullBatchSize 设置。Broker 端建议设置大一些，例如 1000，给 consumer 端留有较大的调整空间。

```
maxTransferCountOnMessageInMemory=1000

```

**4. 发送队列等待时间**

消息发送到 Broker 端，在队列的等待时间由参数 waitTimeMillsInSendQueue 设置，默认为 200ms。建议设置大一些，例如：1000ms~5000ms。设置过短，发送客户端会引起超时。

```
waitTimeMillsInSendQueue=1000

```

**5. 主从异步复制**

为提高集群性能，在生成环境建议设置为主从异步复制，经过压力测试主从同步复制性能过低。

```
brokerRole=ASYNC_MASTER

```

**6. 提高集群稳定性**

为了提高集群稳定性，对下面三个参数进行特别说明，在后面踩坑案例中也会提到。

关闭堆外内存：

```
transientStorePoolEnable=false

```

关闭文件预热：

```
warmMapedFileEnable=false

```

开启堆内传输：

```
transferMsgByHeap=true
```